# 研一上学期总结

iPhone的相册和朋友圈大概是写这种学期总结最有帮助的来源了。



###NYC

2019年7月30号开始了这个充满了未知的旅程。在高铁站和父母拥抱告别，然后半夜在北京机场躺在睡袋里等飞机，10小时到乌克兰基辅，紧接着又是令人绝望的10小时到了纽约。



7.31到8.5的纽约之行大概就是不安与兴奋。在十步一景的曼哈顿暴走，完全忘记了时差，夜晚听着NYPD的警铃在不安中入睡。自由女神像，时代广场，华尔街这种闻名世界的景点就在几公里开外，逛着超市里琳琅满目的chess又感到迷茫。



<img src="lib_sta.jpg">



第一次出国就是纽约自由行，算得上是这几年来做的最勇敢的事情之一了。



如果总结一下纽约之行的感受，那就是**秩序与混乱并存**，游玩期间我抽空写下了这段话：



> 这里人们做事高度有序，遵守规则和秩序才能高效。做M60-SBS巴士去LGA机场时，买票是上车前自己在路边机器上买，中间可能有人抽查，但我们这一路并没有人查，这种让人自发遵守规则并抽查的方式是我能想到的最高效的做法。
>
> ...
>
> 黑蜀黍在纽约第五大道上公然强卖碟，摆摆手表示不要就是一句：你瞧不起黑人咯？



在纽约各处你能看到符合经济学原理的最高效的规则，效率创造了财富。



同时这里又充满了混乱，繁华处之外的几个街区你就可以看到有人在街上吸食大麻，深夜警铃不绝于耳。



###Duke!

5号来到了Durham，一天置办完了床书桌等等，没有像传言中那样睡地板又饿哭。一天体力活忙碌下来，晚上躺在Queen Size大软床上，什么都没来得及想就睡着了。



接着就是7到9号的SLICE项目，summer language intensive communications experience，体验一下美国课堂，学习了严格的学术诚信规则，顺便考了入学考试英语，结果是不用额外上英语课，因为这事儿开心得意了一阵子。



<img src="slice.jpg" width="650px">



初识杜克，感觉就是**这里才是真正的象牙塔**。后来面试时，当被问到来Duke的感受时，我的第一反应就是“Everyone here is super nice! I'm flattered!”。



顶尖私校的一个好处就是每个人都有充足的资源，硬性的资源比如场地、打印机、软件订阅的使用等等，更重要的是隐性的福利——任何学习生活上的问题都有人帮助你，每个老师都无比nice。学习与找工作的帮助不必多说，还有很多帮助提升英语的workshop，帮助熟悉美国文化的workshop，帮助放松精神压力的人，各种对学生安全的保护。



### 烫伤

接着是各种无聊想要翘掉的orientation们，不过过了几天儿就把自己炸了，literally。热油二级烫伤，脸上手上都烫了不少。当时的感觉大概就是单纯的恐惧吧，深入灵魂的恐惧，瞬间的反应就是冲进厕所，打开凉水管疯狂的冲水；当时的自己根本没来得及思考发生了什么，然后便陷入了镇痛与害怕自己毁容的循环中。打电话到急诊，急诊问要不要打911时犹豫了一下，感觉疼痛程度可以忍受便没再叫911。感谢舍友，开车带我到了急诊，接着8个小时的急诊排队开启了我对美国医疗系统的失望。整夜手与脸一离开冰袋就能感到剧痛，最后慢慢缓和了下来，医生说这里没有专业烧伤科，从这里开始了我的魔幻就医之旅。



一路换好患者服，坐着轮椅被推进手术室，又被推上救护车，转了医院，进了住院病房。



整个过程我无比疑惑，我期待的处理方式是拿消毒剪刀剪了包扎一下我就可以回家了，问医生这一套是为啥，回答说不要担心我们来处理，我们是专业的，你有保险问题不大。



<img src="burn.jpg" width="400px">



包扎了几周，幸运的是，经过了一两个手与脸部奇痒的不眠夜，脸上的伤痕很快长好了，手也慢慢恢复了。到现在几乎看不出来烫伤的痕迹了。



### 生活 & 学习 & 异国恋

生活大概就是以吃为主了。每周一次大型购物，最幸福的事情就是想想买点什么以便下周做点儿好吃的犒劳一下自己。



<img src="shopping.jpg" width="600px">



学会了自己蒸包子蒸馒头，在中国超市买到了河粉，自己炒河粉、做肠粉，喝柠檬茶…



娱乐一直十分匮乏，大概是大家都太忙了。最解压的事情是看微博上的土味吃播，喜欢上也属于机缘巧合：打流感疫苗发烧的那天晚上无心学习，躺在床上刷了两个小时的微博视频，看到了一个土味吃播博主，把他的视频翻了个遍，从此变成了每天必刷视频。最喜欢的大概就是甩锅哥，做完饭把锅就甩到自家后院去了。



从前把娱乐的机会当做奢侈品——它们的确很难得。不过现在更**把娱乐当做一种生活必需。**



"Plan to study, and plan to PLAY." 这是教授的建议，他说人们往往忽略了后一个的重要性，说的大概就是两三年前的我了。Anyway，现在无论再忙也会每天留些时间给自己放松用，因此这个学期虽然忙，但是状态还是一直保持的相当可以的。



至于占了我八成清醒时间的学习，难度倒是不大，不过因为要求掌握的比较扎实，需要花很长的时间去做，所以还是感觉挺忙的。编程课又重新梳理了一遍C++，最大的收获是对C++ 11的了解更多了以及基础更扎实了。硬件课从FPGA板子上从CPU一直做到俄罗斯方块。管理课倒是值得一说，写在下一小节吧。



说到异地恋，平均每天大概要花 3 到 5 个小时和女朋友视频。典型的一天是这样的，从9:00做好早饭开始视频，一直到11:00，晚上从6:30做好晚饭开始视频，如果女朋友没课可一直视频到12:00睡觉。视频主要就是挂着，两人各做各的事情，偶尔扯两句，这种陪伴的感觉对于身处异国的我无比重要。



异国恋是十分辛苦的，不过最让我开心的事情就是两人的交流深入程度只增不减，所有话题都毫无保留的和对方交流过。感情还是相当稳定。



###“管理课”

这大概是一门**改变人生的课程**了。



作为一个理工科学生，十多年的教育仅仅让我对自然的原理有了深入的了解，但是说道社会与人性，我还仅处在入门阶段，仅有的知识来源于各种不靠谱的知识源和自己的琢磨。



这是两门改变我人生方向的课程之一，另一门是在中大学的经济学原理，which帮助我形成了自己的三观，对社会的运行有了自己的理解，**帮我理解了社会上任何事情发生的原因以及如何引导事情的发展方向**，帮我理解了人们为何“愚蠢”，每一种令人厌烦的事情背后的动机是什么。



这两门课的老师都有自己独特的人格魅力，但他们有一个共同点——他们用自己几十年来的人生阅历来教育和影响自己的学生们，用自己的智慧来系统并且理性地传授科学的知识，他们看到了学生身上无限的潜能并希望自己的学生achieve something bigger而不是面向期末考试学习。



好了，该说说这门课了。



这门“管理课”的目的是做每个人的people lab，每个人在这里会学到**如何与人打交道，理解一个人行为的动机，并且更深入的了解自己**。



当时写下了这些：



> 大概就是，在这课上找到了认同感，同时又有了live different的勇气(这又是另一个话题了)，这种课来之前我也没想到会上。这大概就是当时下决心遵从内心选择来这个项目带来的回报吧。



遵循内心选择了现在的小众的master of engineering的项目，在明明有别人看来更好的选择时还能坚持我自己的决定，现在有了这样的回报，这种幸福感不言而喻。



课的主要内容我在期末总结画了个小总结：



<img src="540.jpg">



### SYSU

在这学期的复杂的想念的感觉中，有一个是对中大的想念。



怎么说呢，首先是感激中大教会了我这么多专业知识，以至于在和现在同学们比较时能有相当的优势。



更多的是一个毕业生对母校的怀念吧，不知道以后会不会也这样想Duke。



### NVIDIA!

上学期的一大重要任务就是找实习了。



有电子记录的投了71家公司，还有在线下若干场招聘会上投了不少，再加上内推，加起来大概100家了吧。最后还是在自家学校办的招聘会上拿到了实习的机会。



这件事一直压迫着我，直到拿到offer解放，附一张开心图：



<img src="happy.jpg" width="500px">



### 结语

寒假回家时被问到：“你觉得在国内和在美国最大的不同是什么？”。一时间不知道怎么回答，然后就说了一大堆。



说起来两国的生活就像是自己期待生活的两个极端吧。在国内有家人有好友，有治安有美食；在国外物质生活富足精神压力小无拘无束。



目前看来是站在人生的二岔路口上，慢慢权衡吧。



2020-01-09 Durham

